---
title: "Kerbal Space Program: Rendezvous Problem"
date: 2017-10-12T13:13:54+07:00
description: "Permainan menarik sarat Mekanika Benda Langit"
categories: ["Learn"]
dropCap: true
displayInMenu: false
displayInList: true
draft: false
resources:
- name: featuredImage
  src: "kerbal.jpg"
---
Semenjak setahun terakhir, saya tertarik dengan suatu game yang berjudul _Kerbal Space Program_ (KSP) yang merupakan game simulasi peluncuran wahana ruang angkasa. Game ini sangat adiktif dan menguji kesabaran karena kita diharuskan merancang suatu wahana dan meluncurkannya dengan selamat ke luar angkasa (atau ke planet lain, bergantung misi yang diambil). Game ini mengambil lokasi di sebuah sistem bintang hipotetis yaitu _Kerbol System_, yang merupakan representasi unik dari tata surya kita sendiri. Di dalamnya, hidup sebuah bangsa yang bernama Kerbal yang bertempat tinggal di planet Kerbin. Meski hanya permainan, KSP sarat dengan pelajaran mekanika, terutama mekanika benda langit. Kita bisa tahu apa itu _gravity turn_ (memanfaatkan rotasi planet untuk membantu akselerasi roket), berapa banyak energi yang dihabiskan untuk mengorbit sebuah planet, pergi ke planet lain, atau bahkan hanya sekedar melakukan perjalanan _sub-orbital_.

Salah satu yang menarik menurut saya adalah adanya pembelajaran mengenai  _transfer window_ (yaitu waktu terbaik untuk bisa pergi ke benda langit lain, misalnya pergi ke Bulan, dst). Itulah kenapa di film <i>The Martian</i> kita menyaksikan bahwa tim NASA harus menunggu kurang lebih 2 tahun untuk menyelamatkan Mark Whatney dari permukaan Mars. Waktu tunggu ini untuk memastikan posisi Bumi dan Mars dalam kondisi sedemikan rupa sehingga memungkinkan kebutuhan bahan bakar yang paling minimum. Jadi, anggapan bahwa pergi ke planet lain itu 'cukup lurus saja' dari Bumi kenyataannya tidaklah semudah itu. Segala sesuatu harus dihitung cermat: bahan bakar, oksigen, makanan (jika mengirimkan misi berawak), listrik, dll.

Dalam astronomi, lintasan dengan efisiensi bahan bakar tertinggi ini disebut sebagai lintasan Hohmann (_Hohmann Transfer Orbit_), dan persoalan waktu terbaik untuk meluncurkan wahana disebut sebagai _Rendezvous Problem_. 

Mari kita tinjau dua obyek yang mengitari satu benda yang sama (misal wahana/satelit dan Bulan, sama-sama mengitari Bumi) dengan lintasan lingkaran dan sebidang  (koplanar) seperti yang ditunjukkan oleh ilustrasi di bawah ini.

{{<raw>}}
<img src="hohmann.png" style="width:400px;" class="responsive"/>
{{</raw>}}

Maka, lintasan Hohmann untuk kasus di atas diberikan oleh garis merah. Titik A adalah titik keberangkatan wahana saat mulai transfer orbit; titik M adalah posisi Bulan saat wahana berangkat, yang membentuk sudut fase \\( \phi \\)    terhadap titik A (dengan satuan sudut radian); titik B adalah titik temu wahana dengan Bulan; E adalah Bumi; \\(\Delta v_1\\)  adalah perubahan kecepatan dari orbit lingkaran ke orbit Hohmann; \\(\Delta v_2\\) adalah perubahan kecepatan dari orbit Hohmann ke orbit lingkaran yang baru (catatan: \\(\Delta v_2\\) ini diperlukan jika ingin menaikkan/menambah tinggi orbit sebuah satelit, misal dari ketinggian 300 km ke ketinggian 1000 km. Untuk kasus di atas, \\(\Delta v_2\\) 'tidak diperlukan' karena wahana akan terpengaruh gravitasi Bulan, \\(\Delta v_2\\) akan dipakai untuk mengorbit Bulan, bukan Bumi, sehingga hasil perhitungan \\(\Delta v_2\\) akan berbeda nilainya ); \\(\theta\\) adalah jarak sudut dari M ke B (satuan radian); \\(r_1\\) dan \\(r_2\\) berturut-turut adalah jarak dari pusat E ke A dan jarak pusat E ke M.

Sekarang, marilah kita pilah permasalahan transfer orbit ini menjadi dua bagian: masalah energi yang diperlukan (yaitu nilai \\(\Delta v\\)) dan mencari nilai \\(\phi\\) yang akan membantu kita menyelesaikan rendezvous problem.

### Mencari nilai \\(\Delta v\\)

Jika kita melihat ilustrasi di atas, bisa dilihat bahwa \\(\Delta v_ 1\\) merupakan perubahan kecepatan wahana, dari kecepatan orbit melingkar ke kecepatan lintasan Hohmann yang merupakan orbit elips. Bentuk matematis dari pernyataan tersebut adalah \\(\Delta v_ 1 = v_ \mathrm{e,wahana} - v_ \mathrm{c,wahana}\\) dengan \\(v_ \mathrm{e,wahana}\\) adalah kecepatan pada orbit elips, dan \\(v_ \mathrm{c,wahana}\\) adalah kecepatan pada orbit lingkaran. Maka:

{{< raw >}}
\[
\begin{aligned}
  \Delta v_ 1 &= v_ \mathrm{e,wahana} - v_ \mathrm{c,wahana}\\
  &= \sqrt{G M_ \oplus \left[ \frac{2}{r_ 1} - \frac{1}{a}\right]} - \sqrt{\frac{G M_ \oplus}{r_ 1}}
\end{aligned}
\]
{{< /raw >}}

\\(G\\) adalah konstanta gravitasi (\\(G = 6.674 \times 10^{-11}\\: \mathrm{m^3 kg^{-1} s^{-2}}\\)); \\(M_ \oplus\\) adalah massa benda pusat (dalam hal ini adalah massa Bumi); dan \\(a\\) adalah setengah sumbu mayor dari orbit Hohmann (nilainya adalah \\(\frac{r_ 1 + r_ 2}{2}\\)).

Sebagai contoh, misal kita ambil kasus sebuah wahana yang berada pada ketinggian \\(h = 300\\) km dari permukaan Bumi, akan diberangkatkan menuju Bulan. Maka untuk mengetahui besar nilai \\(\Delta v_ 1\\) yang diperlukan, kita tuliskan dulu beberapa konstanta yang telah diketahui, yaitu:

- Massa Bumi, \\(M_ \oplus \approx 6 \times 10^{24}\\) kg
- \\(r_ 1 = R_ \oplus + h = 6371 + 300 = 6671 \times 10^3\\) m
- \\(a = \frac{r_ 1 + r_ 2}{2} = \frac{6671 \times 10^3 + 384400 \times 10^3}{2} \approx 1.96 \times 10^8\\) m
Maka, dengan memasukkan semua konstanta yang diketahui diperoleh \\(\Delta v_ 1 = 3115.64\\; \mathrm{\frac{m}{s}}\\) atau sekitar \\(3\\; \mathrm{\frac{km}{s}}\\).

### Mencari sudut fase \\(\phi\\)
Orbit Hohmann merupakan orbit elips, sehingga dia juga patuh dengan hukum ke-3 Kepler:

{{<raw>}}
$$
\frac{a^3}{P^2} = \frac{G}{4\pi^2} M_ \oplus  
$$
{{</raw>}}

dengan \\(P\\) adalah periode orbital untuk lintasan elips. Supaya wahana dan Bulan bisa bertemu di titik B, maka waktu tempuh wahana dari A ke B harus sama dengan waktu tempuh Bulan dari M ke B. Waktu tempuh ini merupakan separuh dari periode orbit lintasan Hohmann, atau bisa dituliskan sebagai \\(t = \frac{1}{2} P\\) (satu periode orbit lintasan Hohmann adalah durasi dari titik A ke B kembali ke A). Sehingga, dengan memanfaatkan kembali hukum ke-3 Kepler di atas, kita dapatkan:

{{<raw>}}
$$
\begin{aligned}
  t &= \frac{1}{2} P \\
  &= \frac{1}{2} \sqrt{\frac{4\pi^2 a^3}{G M_ \oplus}}
\end{aligned}
$$
{{</raw>}}

Perhatikan kembali gambar di atas. Dari gambar tersebut bisa dilihat bahwa sudut fase \\(\phi\\) bisa didapatkan dengan persamaan \\(\phi = \pi - \theta\\) dan \\(\theta = \omega  t\\) dengan \\(\omega\\) adalah kecepatan sudut Bulan dalam satuan radian per detik. Hubungan kecepatan sudut Bulan dan kecepatan liniernya adalah \\(v_ \mathrm{c,bulan} = \omega r_ 2\\) atau \\(\omega = \frac{v_ \mathrm{c,bulan}}{r_ 2}\\). Dengan demikian, maka:

{{<raw>}}
$$
\begin{aligned}
  \phi &= \pi - \theta \\
  &= \pi - \omega t \\
  &= \pi - \left[ \left( \frac{v_ \mathrm{c,bulan}}{r_ 2} t\right)\right] \\
  &= \pi - \left[ \sqrt{\frac{G M_ \oplus}{r_ 2}} \times \frac{1}{r_ 2} \times \frac{1}{2} \sqrt{\frac{4\pi^2 a^3}{G M_ \oplus}}\right]
\end{aligned}
$$
{{</raw>}}

Untuk kasus wahana ke Bulan di atas, maka posisi Bulan relatif terhadap wahana saat wahana mulai melakukan transfer orbit adalah \\(\phi = 1.998\\) radian atau sekitar \\(114.5^\circ\\). Jika kita ilustrasikan kondisinya, maka posisi Bulan relatif terhadap wahana saat mulai transfer orbit ditunjukkan pada gambar di bawah ini.

{{<raw>}}
<img  src="phimoon.png" style="width:400px;" class="responsive"/>
{{</raw>}}


Nah, sekarang sudah jelas kan ya bahwa peluncuran suatu wahana antariksa memang tidak mudah. Banyak faktor yang harus diperhatikan supaya misi tersebut berjalan sukses.

Kembali ke KSP, dalam game ini kita akan belajar banyak tentang mekanika benda langit dan _rocketry_. _So, let's have fun with orbital mechanic!_.

Sebagai penutup, saya lampirkan dua _screenshoot_ KSP yang saya mainkan. _Have fun!_ :wink:

Catatan: jika ada kesalahan persamaan dan/atau perhitungan silakan dikoreksi. Terima kasih :smile:

{{<foldergallery src="foto">}}

**[Bosscha Observatory, 10:55 WIB]**